---
title: ODE
date: 2024-03-07 16:27:00 +0800
categories:
tags:
math: true
---
<style>
  /* 样式适用于<details>标签及其内容 */
  details {
    margin-top: -10px;
    margin-bottom: 20px; /* 设置<details>标签底部的间距 */
  }
  
  /* 如果需要设置<details>标签顶部的间距，可以使用下面的样式 */
  /* details {
       margin-top: 20px; 
     } */

  /* 示例样式，可根据需要调整 */
  summary {
    font-weight: bold;
    cursor: pointer;
  }
</style>







$$\def\diff{\,\mathrm{d}}$$
$$\def\Longlra{\Longleftrightarrow}$$




### 2024/03/04 周一
本节课讲授了多种方程的解法。
#### 一、$M\diff x+N\diff y=0$，$M(x,y),N(x,y)$ 是齐次函数
设 $M(x,y),N(x,y)$ 是 $n$ 次齐次函数，引入 $y=ux$，则原方程变为

$$
M(x,ux)\diff x+N(x,ux)(x\diff u+u\diff x)=0
$$

即

$$
x^nM(1,u)\diff x+x^nN(1,u)(x\diff u+u\diff x)=0
$$

整理得

$$
x^n(M(1,u)+N(1,u)u)\diff x+x^{n+1}N(1,u)\diff u=0
$$

两边乘 $$\displaystyle\frac{1}{x^{n+1}(M(1,u)+N(1,u)u)}\left(=\frac{1}{xM(x,y)+yN(x,y)}\right)$$，变为

$$
\frac{1}{x}\diff x+\frac{N(1,u)}{M(1,u)+N(1,u)u}\diff u=0
$$

这是**变量分离**方程，左端是一个函数的全微分，即 $\displaystyle\frac{1}{xM(x,y)+yN(x,y)}$ 就是我们要找的积分因子。下面验证：
<details>
  <summary>展开过程</summary>
$$
\begin{align}
&\frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{M(x,y)}{xM+yN}\right)\\
=\,&\frac{M_y(xM+yN)-M(xM_y+N+yN_y)}{(xM+yN)^2}\\
=\,&\frac{yM_yN-MN-yMN_y}{(xM+yN)^2}\\
\\
&\frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{N(x,y)}{xM+yN}\right)\\
=\,&\frac{xN_xM-MN-xM_xN}{(xM+yN)^2}
\end{align}
$$

因此

$$
\begin{align}
&\frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{M(x,y)}{xM+yN}\right)=\frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{N(x,y)}{xM+yN}\right)\\
\Longlra\,&yM_yN-yMN_y=xMN_x-xM_xN\\
\Longlra\,&N(xM_x+yM_y)=M(xN_x+yN_y)\\
\Longlra\,&N\cdot nM=M\cdot nN
\end{align}
$$

故得证。（这里用到了欧拉恒等式：若 $M(x,y)$ 是 $n$ 次齐次函数，则 $xM_x+yM_y=nM$）


</details>

> **例子：** $\displaystyle\frac{\diff y}{\diff x}=\frac{x+y}{x-y}$
> 写成 $(x+y)\diff x+(y-x)\diff y=0$，则积分因子为
> 
> <p>$$\frac{1}{x(x+y)+y(y-x)}=\frac{1}{x^2+y^2}$$</p>

#### 二、$\displaystyle\frac{\diff y}{\diff x}=\frac{ax+by+c}{a_1x+b_1y+c_1}$
（1）当 $c_1=c=0$ 时，即为上述齐次方程，可解。

（2）下设 $c_1^2+c^2\neq 0$

做待定变换

$$
\begin{cases}
x=u+\alpha\\
y=v+\beta
\end{cases}
$$

代入方程，得

$$
\frac{\diff u}{\diff v}=\frac{au+bv+a\alpha+b\beta+c}{a_1u+b_1v+a_1\alpha+b_1\beta+c_1}
$$

我们希望

$$
\begin{cases}
a\alpha+b\beta+c=0\\
a_1\alpha+b_1\beta+c_1=0
\end{cases}
$$

（a）若 $ab_1-a_1b\neq 0$，方程必有解，从而化为 $c_1=c=0$ 的情况。

（b）当 $ab_1=a_1b$ 时，$(a,b)=\lambda(a_1,b_1)$，于是

$$
\frac{\diff y}{\diff x}=\frac{\lambda(a_1x+b_1y)+c}{a_1x+b_1y+c_1}
$$

引入 $u=a_1x+b_1y$，则

$$
\frac{\diff u}{\diff x}=a_1+b_1\cdot\frac{\diff y}{\diff x}=a_1+b_1\cdot\frac{\lambda u+c}{u+c_1}
$$

这是**变量分离方程**。

#### 三、伯努利方程 $y'+a(x)y=b(x)y^n$
（1）$n=0,1$

$n=0$ 时，方程化为

$$
y'+a(x)y=b(x)
$$

这是**一阶线性微分方程**。

$n=1$ 时，方程化为

$$
y'+(a(x)-b(x))y=0
$$

这是**变量分离方程**。

（2）下设 $n\neq 0,1$

两边同时除以 $\displaystyle\frac{1}{y^n}$，得

$$
\frac{1}{y^n}\frac{\diff y}{\diff x}+a(x)\frac{1}{y^{n-1}}=b(x)
$$

令 $\displaystyle u=\frac{1}{y^{n-1}}$，则

$$
\frac{\diff u}{\diff x}=(1-n)\frac{1}{y^n}\frac{\diff y}{\diff x}
$$

从而

$$
\frac{1}{1-n}\frac{\diff u}{\diff x}+a(x)u=b(x)
$$

这是**一阶线性微分方程**。此外，当 $n>0$ 时，$y\equiv 0$ 也为解。

#### 四、一阶隐式方程