---
title: ODE
date: 2024-03-07 16:27:00 +0800
categories:
tags:
math: true
---
$$\def\diff{\,\mathrm{d}}$$
$$\def\Longlra{\Longleftrightarrow}$$




### 2024/03/04 周一
本节课讲授了多种方程的解法。
#### $M\diff x+N\diff y=0$，$M(x,y),N(x,y)$ 是齐次函数
设 $M(x,y),N(x,y)$ 是 $n$ 次齐次函数，引入 $y=ux$，则原方程变为

$$
M(x,ux)\diff x+N(x,ux)(x\diff u+u\diff x)=0
$$

即

$$
x^nM(1,u)\diff x+x^nN(1,u)(x\diff u+u\diff x)=0
$$

整理得

$$
x^n(M(1,u)+N(1,u)u)\diff x+x^{n+1}N(1,u)\diff u=0
$$

两边乘 $$\displaystyle\frac{1}{x^{n+1}(M(1,u)+N(1,u)u)}\left(=\frac{1}{xM(x,y)+yN(x,y)}\right)$$，变为

$$
\frac{1}{x}\diff x+\frac{N(1,u)}{M(1,u)+N(1,u)u}\diff u=0
$$

这是**变量分离**方程，左端是一个函数的全微分，即 $\displaystyle\frac{1}{xM(x,y)+yN(x,y)}$ 就是我们要找的积分因子。下面验证：
<details>
  <summary>展开过程</summary>
$$
\begin{align}
&\frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{M(x,y)}{xM+yN}\right)\\
=\,&\frac{M_y(xM+yN)-M(xM_y+N+yN_y)}{(xM+yN)^2}\\
=\,&\frac{yM_yN-MN-yMN_y}{(xM+yN)^2}\\
\\
&\frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{N(x,y)}{xM+yN}\right)\\
=\,&\frac{xN_xM-MN-xM_xN}{(xM+yN)^2}
\end{align}
$$

因此

$$
\begin{align}
&\frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{M(x,y)}{xM+yN}\right)=\frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{N(x,y)}{xM+yN}\right)\\
\Longlra\,&yM_yN-yMN_y=xMN_x-xM_xN\\
\Longlra\,&N(xM_x+yM_y)=M(xN_x+yN_y)\\
\Longlra\,&N\cdot nM=M\cdot nN
\end{align}
$$

故得证。（这里用到了欧拉恒等式：若 $M(x,y)$ 是 $n$ 次齐次函数，则 $xM_x+yM_y=nM$）


</details>

> **例子**：